%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=2.2cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Trigonométrie\\Suites}
\date{22/05/2017}
\classe{1\up{e}S}
\dsnum{DS \no9 --- A}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Trigonométrie --- 4 points]~
  \begin{em}
    Un formulaire contenant quelques égalités de trigonométrie est disponible en fin de copie.
  \end{em}
  On considère un nombre $x$ dont on ne sait rien d'autre que $\sin x=\frac{\sqrt{5}}{3}$. On souhaiterai déterminer les valeurs exactes de $\cos x$ et $\cos2x$.

  \begin{enumerate}
    \item Montrer que $\cos x=\frac{2}{3}$.
    \item Déterminer la valeur de $\cos 2x$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Trigonométrie --- 3 points]~
  \begin{enumerate}
    \item Simplifier l'expression suivante.
      \[
        A=\cos\frac{\pi}{5}\sin\frac{4\pi}{5}+
        \sin\frac{\pi}{5}\cos\frac{4\pi}{5}
      \]
    \item En déduire la valeur de $A$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Variations de suites --- 8 points]
  On considère les suites $u$ et $v$ définies sur $\mathbb{N}$ par $u_n=\frac{3^n}{4}$ et $v_n=-n^2-2n$.
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Étude de $u$.}
      \begin{enumerate}
    \item Exprimer $\frac{u_{n+1}}{u_n}$ en fonction de $n$.
    \item En déduire que la suite $u$ est croissante sur $\mathbb{N}$.
      \end{enumerate}
    \item \emph{Étude de $v$.}
        Déterminer les variations de la fonction $f$ définie sur $\mathbb{R^+}$ par $f(x)=-x^2-2x$, puis en déduire les variations de $v$.
    \item Comparer $u_{9\times10^9}$ et $v_{9\times10^9}$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Suite arthmético-géométrique --- 5 points]
  Une bibliothèque possède \numprint{8000} livres. Chaque année, elle jette \SI{5}{\%} de ses ouvrages, obsolètes, et en achète 500 nouveaux.

  On appelle $u$ la suite définie sur $\mathbb{N}$ par « $u_n$ est le nombre d'ouvrages de la bibliothèque au début de l'année $2017+n$ » (ainsi, $u_0=8000$ est le nombre d'ouvrages en 2017, $u_1$ en 2018, etc.).
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que $u_1=8100$ et $u_2=8195$.
    \item Montrer que pour tout $n\in\mathbb{N}$, $u_{n+1}=0,95u_n+500$.
  \end{enumerate}
  On pose, pour tout $n\in\mathbb{N}$ : $v_n=u_n-10000$.
  \begin{enumerate}
      \setcounter{enumi}{2}
    \item Montrer que $v$ est une suite géométrique de premier terme $\numprint{-2000}$ et de raison $0,95$.
    \item En déduire le terme général de $v$.
    \item Calculer $u_{10}$. Combien de livres possèdera la bibliothèque en 2027 ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{propriete}[Formulaire]
  Pour tout nombre réel $a$, on a :
  \begin{itemize}[$\bullet$]
    \item $\sin 2a=2\sin a\cos a$
    \item $\cos 2a=\cos^2a-\sin^2a=1-2\sin^2a=2\cos^2a-1$
    \item $\cos^2a=\frac{1+\cos2a}{2}$
    \item $\sin^2a=\frac{1-\cos2a}{2}$
  \end{itemize}
\end{propriete}


\end{document}
